捲18億造市案 停牌前清倉 黃曉明證券戶口被用作操控股價

2018年08月15日

捲18億造市案 停牌前清倉
黃曉明證券戶口被用作操控股價

■黃曉明精於投資，據稱名下投資類公司多達14家。互聯網

內地娛樂圈醜聞一浪接一接，著名影星黃曉明亦中招！日前證監會爆出北京護城河投資發展中心老闆高勇利用16個證券賬戶操縱股市，賺接近9億，最終判罰18億元人民幣（21億港元）。黃曾出聲明否認參與其中，但證監會前天正式確認，高曾使用黃曉明的證券戶口作案。高曾利用黃等證券戶口抬高「黃海機械」（長生生物前身）股價，黃更是第二大股東，就在黃海機械停牌之前，黃竟像早已預料，全部清倉避過一劫。

證監會表示，黃曉明自開通證券賬號後，一直由母親張素霞管理使用。張經北京護城河投資發展中心大老闆路雷介紹下，便將黃的證券賬戶交給高勇投資。高勇在2015年1月12日至7月22日，控制了16個證券戶口，初時購入2,839萬股精華製藥（SZ002349），高峯期更連續九日購入1,000萬股，股價由每股22元升至最高每股91.8元，升幅高達三倍，最終在高位放貨，賺8.97億人民幣。證監會最後裁定高操縱股市，決定沒一罰一（沒收違規交易所得，再罰所得金額一倍罰款），合計達18億元人民幣。

與調查人員會面三小時

本來只是一宗金融案件，有內媒發現涉案證券戶口持有人叫「黃某明」，管理人是「張某霞」，名字與張素霞及黃曉明脗合，立即點燃內地娛樂圈。當時黃曉明工作室發聲明駁斥，強調「黃曉明不認識高某，未參與任何操縱股票行為；未曾受過任何與股票有關的處罰，亦未介入過任何與股票有關的調查」。

不過，前晚證監會向《財新網》正式確認，有一個涉案證券戶口屬於影星黃曉明持有。內地經濟觀察網昨也引述中證監稽查人士稱，黃曉明曾與稽查人員會面三小時，他聲稱其股票賬戶一直由母親來打理，現有證據並不能證明他參與或知悉股票操縱行為，因此不會對其追責。

早在2015年炒起精華製藥前，內媒踢爆高勇及黃曉明在2014年已涉嫌在「黃海機械」股票造市。在2014年第三季度，高勇控制的16個證券賬戶中，最少有六個賬戶出現在「黃海機械」的十大流通股東名單，當時其中一個股東正是「黃曉明」，他持有72.24萬股，佔0.9%。

「黃海機械」特別在2014年7月中旬，資金突然湧入，升幅高達50%。黃曉明及其他高勇控制賬戶在第四季度清倉走人，就在他們大部份清倉離場之後，黃海機械突然在2015年3月20日停牌，隨後由近日陷入黑心疫苗的長生生物作價50多億元人民幣（約57億元）收購，借殼上市。

■黃曉明與其母張素霞同捲入造市醜聞。互聯網

■黃曉明與Angelababy夫婦去年榮登《福布斯》「明星情侶收入榜」榜首。互聯網

若不知情不屬違法

有內地律師表示，黃某明及張某霞只是將賬戶交給高勇打理，高勇打理期間出現違法行為，只要證明黃及張兩人不知情，無法預知高有可能進行違法活動，兩人都不構成違法，但兩人若知情而不阻止，則會被追究責任。有內媒引述「接近該案的人士」指：「黃某明、張某霞都不會被追責，此類案件中的追責主要針對違法主體，即交易的實際作出者，該案中的責任人也明確為高勇。」

新浪娛樂/財新網

下一則
下一則
黃曉明Angelababy夫婦年賺3.5億

黃曉明Angelababy夫婦年賺3.5億

「股神」路雷創3年賺百倍神話

【捲股票操縱案】黃曉明凌晨發聲明 承認理財不謹慎